世道人生：愛國與愛港難共存 - 李怡

香島中學學生在學校正門發起人鏈活動，抗議校方因音樂教師容許學生於考試唱《願榮光歸香港》被停止續約。看到這消息，真是心有戚戚焉。我是在香島中學畢業的，學生與校方的「愛國」立場發生衝突，是我當年不可想像的事。

香島在1946年創校，是抗戰後最早由中共黨在香港建立的學校，手書體校名由郭沫若題。我入讀於1950年，那年第一任校長盧動因參與中共在香港的活動被遞解出境，我坐在球場聽繼任校長演說抗議港英當局，當時不明所以。

在校四年，是我從小以來學校生活中最融洽、最愉快也最獲得思想進步的四年。教師大都是中共建政前在大陸受大學教育的進步青年，學問、教學理念、對學生熱誠，均秉承民國以來的精神，較香港其他學校的教師顯得更有理想。我至今仍對他們懷有敬意。

現在的香島，標榜辦學目標與宗旨是「愛國愛港」，但當年只講「愛國」，不但不「愛港」，甚至可以說是「反港」，在教師同學的意識中，都認為香港殖民地是「非正義」的。香島的校歌用普通話唱，歌詞最後是：「有了您/祖國多一份光榮」。同學「胸懷祖國」，畢業後大都奔赴祖國升學。老師和同學「立足香港」是暫時、非所願的，或是為了「愛國」工作需要才留在這裏。

愛是一種感情，我們只會對具體的個人有愛的感覺，對抽象事物的愛是虛假的。但我們那時候的「愛國」並不空洞和抽象，它是具體地對一種制度的認同。經歷中國長期憂患歲月，剛建立的中共國確實呈現新氣象：幹部廉潔，街道乾淨，人民禮讓守秩序，對新政權有歸屬感。相比之下，香港警察那時還普遍貪污，市民沒有國家民族觀念。我們講的「愛國」，其實是認同一種制度。

戰時邱吉爾講保衞國家，是要捍衞自由民主制度；九一一後，美國當時的總統布殊講愛國，他不斷強調的是美國憲法；前總統列根多次演講，都引述美國憲法的開頭：「We the people」。國家的制度體現在憲法上，並反映在立法、司法、行政和人民對憲法的忠誠堅執上。

中國從上世紀50年代初，經歷幾十年的政治動盪，到與英國談判香港前途問題時，中共知道中國那一制的歷史實踐，已經不被西方和香港人接受了，於是以保留香港原有那一種制度50年不變，以期說服英國和香港人接受97後香港實行一國兩制。最終英國和香港人被迫接受了主權轉移，其前提條件就是保留香港原有制度。

因此，如果我們從前的愛國意味着愛中國當時所呈現的制度，如果幾乎所有國家講愛國都是指向對所實行的制度的認同，如果香港主權轉移後香港人願意接受是因為保留原有制度，那麼愛港應該也是指向認同香港的制度，而不是愛太平山、獅子山、維港海，愛港幣，愛香港人……。

一國兩制是中國大陸實行一種制度，香港實行另一種制度。不管是香港人、中國人，不可能既愛中國的制度，又愛香港的制度，因此「愛國」與「愛港」這兩種意識難在一個人身上共存。提出「愛國愛港」的人，若非搞不清自己愛的是啥東東，就是精神分裂。

歷史最久的愛國學校香島中學的小師弟師妹們，在上周出現的抗議行動，正正是繼承70年前我們那一代學長的「愛國」即認同制度的精神，所作出的真正愛港表現。

加番link, 同埋唔好post全文

禽日係 YouTube click 到條 RTHK訪問黃霑，佢講佢好愛國，愛國其實好簡單，因為唔係跟共產黨模式愛